《**星洲日報**》 () 是[馬來西亞第一大中文報章](../Page/馬來西亞.md "wikilink")，由朝日報業私人有限公司出版。
《星洲日報》是由著名的[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")[虎標永安堂老闆](../Page/虎標永安堂.md "wikilink")[胡文虎和](../Page/胡文虎.md "wikilink")[胡文豹兄弟將早先創立的](../Page/胡文豹.md "wikilink")《星報》和[新加坡商人](../Page/新加坡.md "wikilink")[鄧荔生的春源印刷廠合併而成](../Page/鄧荔生.md "wikilink")，於1929年1月15日創刊於新加坡\[1\]。

## 概要

### 頭版標題商標

「星洲日報」四個大字，是近代中國著名領導人[蔣中正所題的](../Page/蔣中正.md "wikilink")[墨寶](../Page/墨寶.md "wikilink")。

### 報紙宗旨

「立足誠信，情義相隨」。

### 發行量

《星洲日報》是馬來西亞發行量最高的報紙，超過四十萬份。也是[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")、[香港和](../Page/香港.md "wikilink")[台灣以外](../Page/台灣.md "wikilink")，發行量最高的中文報紙。

  - 1976年 10萬1698份
  - 1978年 11萬5200份
  - 2012年 40萬4478份

## 歷史

### 早年

《星洲日報》創辦初期，在[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[廈門和](../Page/廈門.md "wikilink")[香港派駐記者](../Page/香港.md "wikilink")，用電報拍發專訊，主要在於向當地的[華僑傳達有關](../Page/華僑.md "wikilink")[中國的最新發展訊息](../Page/中國.md "wikilink")，作為宣傳其公司[醫藥產品的工具](../Page/醫藥產品.md "wikilink")。

1929年創立《星洲圖畫副刊》，並特約上海名畫家[葉淺予](../Page/葉淺予.md "wikilink")，名攝影家[朗靜山等為記者](../Page/朗靜山.md "wikilink")。因為報紙星期日一般都休刊，該報社覺得與服務社會的宗旨相違背，於是在星期日增出擁有四大張的週刊，這是華文報的創舉，也因此報份大增。同年打破新加坡報紙到午後出報的習慣，率先在清晨6時出報。

1936年搬遷新址新加坡羅賓申路128號大廈，並從英國訂購大型印刷機，每小時可印32版日報二萬份。

1937年秋，[抗日戰爭爆發](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")，[南洋一帶的華僑讀者對中國時局的發展非常關切](../Page/南洋.md "wikilink")，《星洲日報》因此增出一份晚報，專門報導當時中日的軍情，並譴責日本侵犯中國的暴行。

1938年冬，《星洲日報》禮聘[郁達夫南來主編](../Page/郁達夫.md "wikilink")《星洲日報》文藝副刊《*晨星*》、主編《星洲晚報》文藝副刊《*繁星*》和《星光畫報》文藝版。郁達夫的南來，帶動了當時[馬來半島和](../Page/馬來半島.md "wikilink")[新加坡島上的華文化事業的發展](../Page/新加坡島.md "wikilink")。郁達夫在星洲日報前後三年，共發表400多篇抗日政論。

1939年出版《星洲十年》，主編[關楚璞編委姚楠](../Page/關楚璞.md "wikilink")、郁達夫、[許雲樵等](../Page/許雲樵.md "wikilink")；郁達夫題名。
《星洲十年》出版後得到好評，編委關楚璞、姚楠、郁達夫、許雲樵等發起組織《[南洋學會](../Page/南洋學會.md "wikilink")》。

1941年12月，日本皇軍南侵，《星洲日報》早報停刊，只出晚報。翌年初，馬來半島和新加坡島相繼淪陷，《星洲日報》晚報也停刊。

1945年9月，[日本宣佈無條件投降](../Page/日本.md "wikilink")，日本也無條件從馬來半島和新加坡撤軍，9月8日《星洲日報》復刊；此時《星洲日報》大部份設備及資料蕩然無存，但在多人的努力下，其規模才漸復。最初星洲日報沒有自己的圖片製版設備，報上所用的電版全交與位于坦克路（Tank
Road）上的現代電版公司（Modern Engraving Co）製作，到了50年代初，星洲日報業務漸上軌道，購置了自己全套的電版設備。

### 戰後

[Introduction_o_Photography.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Introduction_o_Photography.jpg "fig:Introduction_o_Photography.jpg")
1952年出版《星洲日報叢書》，包括《攝影入門》，《馬華小說選集》，《南洋風情畫》等道林紙精裝圖書，現已成稀有的絕版書。

1955年至1957年，反殖民浪潮擴大，馬新兩地的各族人民不斷爭取擺脫[英國的統治](../Page/英國.md "wikilink")。
《星洲日報》當時積極支持馬來西亞獨立，一時間成為了馬來半島和新加坡島主要言論平台，在爭取馬來西亞獨立的過程中，扮演著舉足輕重的角色。

### 马来西亚运作及马新分家

一直到50年代初期，《星洲日報》只在新加坡營運，後來才在[吉隆坡設立辦事處](../Page/吉隆坡.md "wikilink")，並且每日從新加坡運載報紙到馬來半島發行。

1965年，馬來西亞和新加坡分家，吉隆坡《星洲日報》便脫離新加坡的總社另起爐灶。1966年7月7日，《星洲日報》的出版公司，星系報業私人有限公司購置[八打靈再也的報館現址作为马来西亚的总部](../Page/八打靈再也.md "wikilink")，並把報社的運作從吉隆坡轉移到八打靈再也。《星洲日報》除了在新加坡總社原廠印刷外，馬來西亞報份就改由八打靈再也新廠印刷出版。在八打靈再也設廠之初，報紙仍由新加坡總社編輯部編排，然後通過電傳至八打靈再也製版，分兩地同時印刷。當時八打靈再也新廠，在《星洲日報》體系中，處於附屬地位。由于分家后马来西亚及新加坡国情差异，八打灵再也报馆逐渐有了独立的编辑、制版及印刷运作，《星洲日報》就分成马来西亚《星洲日報》及新加坡《星洲日報》。

1982年，馬來西亞政府頒佈新的媒體法令，不准外國人控制本地報紙。马来西亚《星洲日報》的控制權遂由胡家轉到馬來西亞人[林慶金的手中](../Page/林慶金.md "wikilink")。這也開始了星洲日報在新加坡的結束的命運。
1983年初，在新加坡的《星洲日報》與《[南洋商報](../Page/南洋商報.md "wikilink")》合併，並以《[聯合早報](../Page/聯合早報.md "wikilink")》與《[聯合晚報](../Page/聯合晚報.md "wikilink")》的名字出版。新加坡《星洲日報》宣告結束。

### 1987年禁報事件

1987年10月，種族關係異常緊張，種族情緒日益高漲，
馬來西亞政府展开[茅草行动之际](../Page/茅草行动.md "wikilink")，同時禁止三家報紙出版，其中一家便是《星洲日報》。
《星洲日報》的停刊事件，引起馬來西亞華人社會的強烈不滿，因為這被視為[中華民族文化堡壘的倒塌](../Page/中華民族.md "wikilink")。禁報事件，也成為了馬來西亞媒體史上的一個污點。
1988年4月8日，在多方的努力下，《星洲日報》終於復刊。

### 21世紀後

2000年4月21日，《星洲日報》推出《星洲互動》網站，以電子虛擬方式走向網際網路時代。

2002年在[金邊創辦](../Page/金邊.md "wikilink")「柬埔寨星洲日報」。

2006年進軍印尼華文報業市場，入主印尼有四十年歷史的華文「印度尼西亞日報」，並將它改名為「[印尼星洲日報](../Page/印尼星洲日報.md "wikilink")」。

2008年1月，星洲媒體、南洋報業以及明報企業分別舉行股東特別大會。三個特別大會都以近100%的票數通過合併計劃。新集團取名为[世界華文媒體](../Page/世界華文媒體.md "wikilink")。

## 經營層

### 歷任總經理／社長

  - 1929 鄧荔生
  - 1935 [林靄民](../Page/林靄民.md "wikilink")
  - 1936 胡昌耀
  - 1940 林靄民
  - 1941 [胡蛟](../Page/胡蛟.md "wikilink")
  - 1946 胡偉夫
  - 1951 胡蛟
  - 現任社長 張曉卿

### 歷任總編輯／主筆

  - 1929 [周寶筠](../Page/周寶筠.md "wikilink")
  - 1935 [傅無悶](../Page/傅無悶.md "wikilink")
  - 1936 [關楚璞](../Page/關楚璞.md "wikilink")
  - 1940
    [俞頌華](../Page/俞頌華.md "wikilink")、[鬱達夫](../Page/鬱達夫.md "wikilink")、[潘公弼](../Page/潘公弼.md "wikilink")
  - 1946 [胡浪漫](../Page/胡浪漫.md "wikilink")、江錦帆
  - 1950-1977 黃思\[2\]
  - 1978 吳錫升（代總編輯）
  - 1979 黃溢華
  - 1980 黎德源
  - 劉鑑銓（星洲媒體董事經理：已退休）
  - 2000-2013 蕭依釗
  - 2013-2016 卜亞烈
  - 2016- 郭清江

## 星洲週刊

[Sin_Chew_Weekly_Oct_11,1951_Singapore.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sin_Chew_Weekly_Oct_11,1951_Singapore.jpg "fig:Sin_Chew_Weekly_Oct_11,1951_Singapore.jpg")
[Sin_Chew_Weekly_Issue_26_Singapore_Table_of_content.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sin_Chew_Weekly_Issue_26_Singapore_Table_of_content.jpg "fig:Sin_Chew_Weekly_Issue_26_Singapore_Table_of_content.jpg")

  - 1930年代末，星洲日報出版《星光畫報》。
  - 1940年代，星洲日報出版《星洲半月刊》。
  - 1950年代，星洲日報社曾發行《星洲周刊》，逢週四出版，一年52期，內容有政論、人物、小說、散文、科學小品、娛樂和攝影專欄等，由胡资周主編，执笔者者有[曹聚仁](../Page/曹聚仁.md "wikilink")，[戴淮清](../Page/戴淮清.md "wikilink")、端木狩、韩槐准、陈华等。

## 跨出电影领域

继他们主办了《主播星势代》后，这次他们再把这个目标转移至微电影，因此他们举办了活动[星剧本](../Page/星剧本.md "wikilink")。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 星洲日報系列的網站連接

  - [星洲日報官方網站](http://www.sinchew.com.my)
  - [星洲互動](http://www.sinchew-i.com/)
  - [柬埔寨星洲日報](http://www.sinchew-i.com/cambodia/)
  - [印尼星洲日報](http://www.sinchew-i.com/indonesia/)
  - [小星星](http://mag.sinchew-i.com/bintang/)
  - [學海](http://www.xuehaiblog.com/)

## 相關連接

  - [光明日報](http://www.guangming.com.my/)
  - [光華日報](http://www.kwongwah.com.my/)
  - [中國報](http://www.chinapress.com.my)
  - [南洋商報](http://www.nanyang.com/)
  - [聯合早報](http://www.zaobao.com/)

[category:馬來西亞中文報紙](../Page/category:馬來西亞中文報紙.md "wikilink")
[category:1929年建立的出版物](../Page/category:1929年建立的出版物.md "wikilink")

1.  《從星洲日報看星洲五十年》 《本報簡史》
2.  [黃思——新加坡華人新聞工作者](http://www.chinaqw.com.cn/node2/node116/node117/node163/node820/node825/userobject6ai46270.html)